【大同電鍋】煲湯期間突爆開 專家咁解釋

每個台灣家庭必備的多用途電鍋「大同電鍋」，近年開始登陸香港。日前，有台灣民眾向台灣《蘋果》投訴，稱用新買的大同電鍋煮湯，煮到一半時突然爆開，拿去門市維修，指他使用非原廠內鍋所致，令投訴人感到疑惑。有學者解釋，烹煮過程中，無論內鍋、鍋蓋採用甚麼質料，只要內鍋太高、頂住鍋蓋，內鍋中的壓力大增且無處釋放便會爆開；大同公司則指，只要內鍋不碰到鍋蓋，就不會出現問題。
投訴人表示，使用大同電鍋逾40年，今年2月網購新鍋回家，湯煮到一半就爆開，幸好無人受傷，但他拿去門市維修，維修員認定投訴人沒細看說明書，使用不當才會爆開。
維修員還稱，很多客人出現同樣問題，並從倉庫取出相似的變形產品，投訴人坦言「嚇了一跳」、「很恐怖」，覺得以前用非原廠內鍋的大同電鍋也沒爆開，質疑為何現在如此。
針對電鍋爆開，台灣大學物理學系教授傅昭銘說，烹煮雞湯等食物時，若內鍋頂住鍋蓋，因熱漲冷縮原理，加熱中的內鍋會膨脹、可能緊卡住較低溫的鍋蓋，若再持續加熱，內鍋中氣壓升高、形成壓力鍋，但本身卻又非壓力鍋設計，當壓力大到一定程度又無法釋放，電鍋便會整個爆開。
傅昭銘強調，這種現象和內鍋、鍋蓋的質料沒有關係，而外鍋是否有水或已燒乾，都與爆開無關；相反，只要內鍋和鍋蓋「冇貼實」，當蒸氣增加，鍋蓋會微微跳動，壓力就可從隙縫洩出，不會爆開。傅昭銘提醒，烹煮食物時，別用力去壓鍋蓋，也別讓內鍋直接頂住鍋蓋，便無爆開疑慮。
大同公司也回應，非原廠內鍋若設計高度較高，或同時使用蒸盤，闔上鍋蓋後，內鍋便可能踫到鍋蓋，再加熱即可能爆開，說明書中也有提及此風險。

自己用非原廠配件走去賴人
台狗

非原裝都夠膽拎去保養